---
# === METADATA GLOBAL ===
id: "CO-MAT-11-ALG-002"
country: "co"
grado: 11
asignatura: "Matemáticas"
tema: "Álgebra"
protocol_version: "2.0"
total_questions: 7
difficulty_distribution: "1 original (Medium) + 2 Low + 2 Medium + 2 High"
estado: "review"
creador: "Migrator-AI"
generation_date: "2025-12-07"

# === SOURCE ATTRIBUTION ===
source_url: "https://www.icfes.gov.co"
source_license: "CC BY-SA 4.0"
---

# Pregunta Base: Adaptado de Legacy

> **Nota:** Migrado automáticamente de v1.0 y expandido con variaciones.

---

## Pregunta 1 (Original - Dificultad Medium)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v1"

### Enunciado

Simplifica la expresión: $3(x + 2) - 2(x - 1)$

### Opciones

- [ ] A) $x + 4$
- [ ] B) $x + 5$
- [x] C) $x + 8$
- [ ] D) $5x + 4$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: C**

1. Distribuimos los coeficientes:
   $3(x) + 3(2) = 3x + 6$
   $-2(x) - 2(-1) = -2x + 2$ (Cuidado con el signo negativo: $-2 \times -1 = +2$)
2. Sumamos términos semejantes:
   $(3x - 2x) + (6 + 2) = x + 8$

**Análisis de errores:**
- A) Error de signos: calcular $-2(-1) = -2$ dando $6-2=4$.
- D) Sumar en vez de restar: $3x + 2x = 5x$.

---

## Pregunta 2 (Low A - Dificultad Low)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v2"

### Enunciado

Simplifica la siguiente expresión distribuyendo el número:

$$ 2(x + 3) $$

### Opciones

- [ ] A) $2x + 3$
- [x] B) $2x + 6$
- [ ] C) $x + 5$
- [ ] D) $2x + 5$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: B**

Multiplicamos el 2 por cada término dentro del paréntesis:
$$ 2 \cdot x + 2 \cdot 3 = 2x + 6 $$

**Errores comunes:**
- A) Olvidar multiplicar el segundo término ($2x+3$).

---

## Pregunta 3 (Low B - Dificultad Low)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v3"

### Enunciado

Reduce la siguiente expresión algebraica restando los polinomios:

$$ (5x + 4) - (x + 2) $$

### Opciones

- [x] A) $4x + 2$
- [ ] B) $4x + 6$
- [ ] C) $6x + 6$
- [ ] D) $5x + 2$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: A**

El signo negativo afecta a todo el segundo paréntesis:
$$ 5x + 4 - x - 2 $$
Agrupando términos semejantes:
$$ (5x - x) + (4 - 2) = 4x + 2 $$

---

## Pregunta 4 (Medium A - Dificultad Medium)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v4"

### Enunciado

Se tiene un terreno rectangular en una finca del Eje Cafetero. El largo mide $(x + 5)$ metros y el ancho $(x - 2)$ metros. ¿Cuál es la expresión algebraica que representa el **perímetro** del terreno?

### Opciones

- [ ] A) $2x + 3$
- [x] B) $4x + 6$
- [ ] C) $x^2 + 3x - 10$
- [ ] D) $4x + 3$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: B**

El perímetro es la suma de todos los lados ($2 \cdot largo + 2 \cdot ancho$):
$$ P = 2(x + 5) + 2(x - 2) $$
$$ P = (2x + 10) + (2x - 4) $$
$$ P = 4x + 6 $$

**Errores:**
- C) Calcular el área ($base \times altura$) en lugar del perímetro.

---

## Pregunta 5 (Medium B - Dificultad Medium)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v5"

### Enunciado

Una empresa de envíos en Colombia calcula sus ganancias ($G$) restando los costos ($C$) de sus ingresos ($I$).
Si los ingresos son $I = 50x$ y los costos son $C = 20x + 100.000$, ¿cuál es la expresión para la ganancia?

### Opciones

- [ ] A) $70x + 100.000$
- [ ] B) $30x + 100.000$
- [x] C) $30x - 100.000$
- [ ] D) $30x$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: C**

$$ G = I - C $$
$$ G = 50x - (20x + 100.000) $$
Es crucial usar paréntesis para el costo total.
$$ G = 50x - 20x - 100.000 $$
$$ G = 30x - 100.000 $$

---

## Pregunta 6 (High A - Dificultad High)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v6"

### Enunciado

Simplifica completamente la expresión con signos de agrupación anidados:

$$ 2 [ 3(x - 1) + 4 ] - 5x $$

### Opciones

- [ ] A) $x + 6$
- [x] B) $x + 2$
- [ ] C) $6x + 2$
- [ ] D) $x - 2$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: B**

1. Resolver paréntesis interno:
   $$ 3(x - 1) = 3x - 3 $$
   Expresión: $2 [ 3x - 3 + 4 ] - 5x$
2. Simplificar corchete:
   $$ 3x + 1 $$
   Expresión: $2 [ 3x + 1 ] - 5x$
3. Distribuir el 2:
   $$ 6x + 2 - 5x $$
4. Simplificar:
   $$ x + 2 $$

---

## Pregunta 7 (High B - Dificultad High)

**ID:** "CO-MAT-11-ALG-002-v7"

### Enunciado

Si $A = x^2 - 3x + 1$ y $B = 2x^2 + x - 5$, encuentra el valor simplificado de $3A - 2B$.

### Opciones

- [ ] A) $-x^2 - 7x + 13$
- [x] B) $-x^2 - 11x + 13$
- [ ] C) $-x^2 - 11x - 7$
- [ ] D) $x^2 - 11x + 8$

### Explicación Pedagógica

**Respuesta Correcta: B**

Sustituimos:
$$ 3(x^2 - 3x + 1) - 2(2x^2 + x - 5) $$

Propiedad distributiva:
$$ (3x^2 - 9x + 3) - (4x^2 + 2x - 10) $$

Eliminar paréntesis (ojo con los signos del segundo grupo):
$$ 3x^2 - 9x + 3 - 4x^2 - 2x + 10 $$

Agrupar términos:
- $x^2$: $3 - 4 = -1$
- $x$: $-9 - 2 = -11$
- Constante: $3 + 10 = 13$

Resultado: $-x^2 - 11x + 13$

---

## Metadata de Validacion

| Pregunta | ID | Dificultad | Validado |
|----------|-----|------------|----------|
| 1 | CO-MAT-11-ALG-002-v1 | Medium | ✅ |
| 2 | CO-MAT-11-ALG-002-v2 | Low | ✅ |
| 3 | CO-MAT-11-ALG-002-v3 | Low | ✅ |
| 4 | CO-MAT-11-ALG-002-v4 | Medium | ✅ |
| 5 | CO-MAT-11-ALG-002-v5 | Medium | ✅ |
| 6 | CO-MAT-11-ALG-002-v6 | High | ✅ |
| 7 | CO-MAT-11-ALG-002-v7 | High | ✅ |




